\documentclass[]{beamer}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{mathrsfs}

\title{La rivoluzione scientifica}
\author{\texorpdfstring{Mattia Cozzi\newline\href{mailto:cozzimattia@gmail.com}{\texttt{cozzimattia@gmail.com}}}{Mattia Cozzi}}
\date{a.s.~2022/2023}

%\documentclass[handout]{beamer}     %usare questa classe per generare l'handout
%\usepackage{pgfpages}   %per mostrare più quadri nella stessa pagina
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\usetheme{Singapore}
%\useoutertheme[left]{sidebar} %elementi intorno alle diapositive
\setbeamercovered{dynamic} %modifica l'aspetto del testo grigetto delle diapositive future. Argomenti: invisible/transparent/dynamic
\usecolortheme{orchid}
%COLORE PRINCIPALE
\definecolor{azzurro}{RGB}{16, 127, 201} % UBC Blue (primary)
\setbeamercolor{structure}{fg=azzurro} % itemize, enumerate, etc

\usepackage{tikz}
\usepackage{pgf,pgfplots,graphicx}
\pgfplotsset{compat=1.16}

\usetikzlibrary{angles,quotes,arrows,shapes.geometric,decorations.markings}
%rettangolo rosso
\tikzstyle{rosso} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu
\tikzstyle{blu} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde
\tikzstyle{verde} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio
\tikzstyle{arancio} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro
\tikzstyle{azzurro} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola
\tikzstyle{viola} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo
\tikzstyle{giallo} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=yellow!70]


%rettangolo rosso lungo
\tikzstyle{rossoxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu lungo
\tikzstyle{bluxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde lungo
\tikzstyle{verdexl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio lungo
\tikzstyle{arancioxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro lungo
\tikzstyle{azzurroxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola lungo
\tikzstyle{violaxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo lungo
\tikzstyle{gialloxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=yellow!70]


%rettangolo rosso lunghissimo
\tikzstyle{rossoxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu lunghissimo
\tikzstyle{bluxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde lunghissimo
\tikzstyle{verdexxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio lunghissimo
\tikzstyle{arancioxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro lunghissimo
\tikzstyle{azzurroxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola lunghissimo
\tikzstyle{violaxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo lunghissimo
\tikzstyle{gialloxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=yellow!70]

\tikzstyle{arrow} = [thick,->,>=stealth]

\setbeamercolor{alerted text}{fg=azzurro}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Contenuti}
\tableofcontents
\end{frame}


\section{Caratteri generali}


\begin{frame}
\frametitle{Un nuovo corso delle cose}
La rivoluzione scientifica è uno dei \alert<1>{momenti fondamentali della nostra civiltà}. Le conquiste e i modi di fare scienza nati in questo periodo hanno dato forma al mondo come oggi lo conosciamo.\pause

~

Possiamo dare come estremi di questo periodo il \emph{De rivolutionibus orbium coelestium} di Copernico (1543) e i \emph{Philosophiae naturalis principia mathematica} di Newton (1687).\pause

~

Ma che cosa è il ``pensiero scientifico''? E quali sono i fattori che hanno permesso che ciò accadesse?
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Il ``pensiero scientifico''}
Dal metodo adottato dagli scienziati del tempo (in particolare Galileo) emergono alcune caratteristiche fondamentali del nuovo modo di pensare:
\begin{itemize}
  \item \alert<1>{la natura è un ordine oggettivo di fenomeni, governati da leggi esatte}: abbandoniamo concetti come provvidenza, bontà, anima del mondo, causa finale, ecc.;\pause
  \item \alert<2>{la natura ammette come unico principio il principio di causalità}, definito come ``rapporto costante e univoco tra due fatti'';\pause
  \item \alert<3>{le leggi che governano la natura la rendono prevedibile};\pause
  \item \alert<4>{i fenomeni vengono studiati mediante esperimenti ripetibili};\pause
  \item \alert<5>{le leggi che descrivono i fenomeni sono leggi matematiche}: la scienza moderna è \alert<5>{quantitativa}, non più qualitativa.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Fattori storici}
Nel XVI secolo emergono dalle città e dagli stati nazionali nuove esigenze tecniche, che fungono da stimolo alla ricerca: si assiste ad una indissolubile \alert<1>{connessione tra scienza e tecnica}.\pause

~

Abbiamo inoltre assistito, nel Rinascimento, ad una \alert<2>{laicizzazione del sapere} e di conseguenza ad una maggiore \alert<2>{libertà di ricerca}, oltre che ad una esclusione di principi metafisici dall'indagine naturale (si pensi a Telesio).\pause

~

Si sviluppano organizzazioni culturali alternative alle università (non sempre favorevoli alle nuove idee), le \alert<3>{accademie scientifiche}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Conseguenze filosofiche}
Il mondo della filosofia risente ovviamente della nascita della scienza moderna:
\begin{itemize}
  \item la fisica diventa una \alert<1>{disciplina a sé stante}, non più una parte della filosofia;\pause
  \item si proveranno ad \alert<2>{applicare metodi scientifici alla filosofia}, come faranno Cartesio, gli empiristi o al meccanicismo;\pause
  \item la Rivoluzione scientifica sarà presa come riferimento anche successivamente, dagli Illuministi a Kant, fino ai positivisti del XIX secolo.
\end{itemize}
\end{frame}



\section{Astronomia}


\begin{frame}
\frametitle{L'universo per gli antichi}
Nella concezione antica e medievale del mondo, l'universo è:
\begin{itemize}
  \item l'unico e solo universo esistente, con la Terra al centro;\pause
  \item chiuso e limitato dal cielo delle stelle fisse;\pause
  \item fatto di sfere concentriche in cui sono incastonati stelle e pianeti;\pause
  \item diviso in mondo sublunare e mondo sopralunare, qualitativamente diversi.\pause
\end{itemize} 

~

Questa cosmologia era stata poi ``cristianizzata'', rintracciando nei testi sacri conferme di questa visione del mondo.
\end{frame}




\begin{frame}
\frametitle{Niccolò Copernico (1473-1543)}
\begin{columns}
 \begin{column}{.25\textwidth}
    \begin{figure}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{img/copernico.jpg}
  \end{figure}
\end{column}
\begin{column}{.6\textwidth}
Nikolaj Kopernik era studioso di fisica celeste, oltre che matematico.

~

Riteneva che il sistema tolemaico fosse troppo complesso e rintracciò i vari testi antichi l'idea dell'\alert<1>{eliocentrismo}.\pause
  
~
  
È un \alert<2>{cambiamento di prospettiva fondamentale}.\pause
\end{column}
\end{columns}

~

~

L'universo che Copernico immaginava era tuttavia ancora finito, sferico e racchiuso dalle stelle fisse, con pianeti in orbita circolare, a rappresentare la perfezione delle sfere celesti.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Effetto del modello copernicano}
Il nuovo modo di intendere il cosmo prodotto da Copernico stentò ad affermarsi:
\begin{itemize}
  \item al testo, uscito a ridosso della sua morte, era stata aggiunta dal teologo luterano Andreas Osiander una prefazione che ne sottolineava il carattere puramente ipotetico e speculativo;\pause
  \item la teoria matematica sottostante era in certi punti molto complessa e manchevole;\pause
  \item i cosmologi aristotelici avevano delle obiezioni rispetto agli effetti che il moto della Terra avrebbe dovuto produrre (si dovrà attendere Galileo per avere risposta a tali obiezioni).
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Tycho Brahe (1546-1601)}
\begin{columns}
 \begin{column}{.25\textwidth}
    \begin{figure}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{img/brahe.jpg}
  \end{figure}
\end{column}
\begin{column}{.6\textwidth}
Brahe sostituisce il concetto di sfera (orbe) celeste con quello matematico di \alert<1>{orbita} e propone un modello a metà tra quello tolemaico e quello copernicano.\pause

~

Nel suo sistema, i pianeti ruotano intorno al Sole, che a sua volta ruota intorno alla Terra.\pause

~

Tale modello, più ``ortodosso'', ebbe migliore accoglienza.
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Johannes Kepler (1571-1630)}
\begin{columns}
 \begin{column}{.25\textwidth}
    \begin{figure}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{img/keplero.jpg}
  \end{figure}
\end{column}
\begin{column}{.6\textwidth}
Per tutta la vita dovette lottare per pubblicare le sue opere e diffondere le sue idee, malviste da cattolici e protestanti. Fu assistente di Tycho Brahe.\pause

~

Propose le tre leggi che portano il suo nome per \alert<2>{descrivere matematicamente il moto dei pianeti intorno al Sole}.\pause

~

Il suo testo fondamentale è l'\alert<3>{\emph{Astronomia nova}} (1609).
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\section{Galileo}




\begin{frame}
\frametitle{Galileo Galilei (1564-1642)}
\begin{columns}
 \begin{column}{.25\textwidth}
    \begin{figure}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{img/galileo.jpg}
  \end{figure}
\end{column}
\begin{column}{.6\textwidth}
Dopo studi (non finiti) di medicina, si dedica alla matematica e alle scienze. Insegna nelle università di Pisa e Padova.\pause

~

Grazie alla costruzione di un cannocchiale (1609) cominciano le sue \alert<2>{osservazioni astronomiche}, pubblicate nel \emph{Sidereus nuncius} (1610). Le sue teorie furono apprezzate dallo stesso Keplero.
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Galileo Galilei (1564-1642)}
Galileo, che si dichiarava copernicano, fu ammonito dalla Chiesa e invitato a non diffondere più le sue tesi (1616).\pause

~

Galileo prosegue gli studi e pubblica \emph{Il Saggiatore} (1623), in cui affronta problemi fisici sulle comete e metodologici.\pause

~

Nel 1632 pubblica il \alert<3>{\emph{Dialogo sopra i due massimi sistemi del mondo}}. Venne convocato pochi mesi dopo dalla Santa Inquisizione a Roma.\pause

~

Il processo finisce con l'\alert<4>{abiura} di Galileo, che trascorrerà gli ultimi anni al confino. Nel 1638 esce in Olanda \emph{Discorsi e dimostrazioni matematiche intorno a due nuove scienze}, capolavoro della fisica.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Scienza e fede}
La \alert<1>{Controriforma} (la reazione della Chiesa di Roma al protestantesimo) aveva stabilito che ogni forma di sapere dovesse essere in accordo con la Bibbia, così come interpretata dalla Chiesa cattolica.\pause

~

Nelle cosiddette ``lettere copernicane'' (1613-1615) Galileo sostiene scienza e religione provengono entrambe da Dio, e non possono essere in contraddizione. Eventuali contrasti sono solo apparenti e devono essere risolti \alert<2>{rivedendo l'interpretazione della Bibbia}.\pause

~

La Bibbia, dice Galileo, è stata scritta per popoli ``rozzi e indisciplinati'' e non contiene verità scientifiche, bensì verità sul destino dell'essere umano.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Estratti dalle lettere copernicane}
\begin{quote}
  \alert{Nella Scrittura si trovano molte proposizioni le quali, quanto al nudo senso delle parole, hanno aspetto diverso dal vero}, ma son poste in cotal guisa per accomodarsi alI'incapacità del vulgo [\ldots].\pause
  
  Essendo di più manifesto che due verità non posson mai contrariarsi, è ofizio de' saggi espositori affaticarsi per trovare i veri sensi de' luoghi sacri, concordanti con quelle \alert{conclusioni naturali} delle quali prima il senso manifesto o le dimostrazioni necessarie ci avesser resi certi e sicuri.
  \begin{flushright}
    Lettera a Padre Benedetto Castelli, 1613
  \end{flushright}
\end{quote}\pause

~

\begin{quote}
  L'intenzione dello Spirito Santo [è] d'\alert{insegnarci come si vadia al cielo, e non come vadia il cielo}.
  \begin{flushright}
    Lettera a Cristina di Lorena, 1615
  \end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Conoscenza umana e conoscenza divina}
Galileo ritiene che l'essere umano possa cogliere, con la sua intelligenza, quell'\alert<1>{ordine oggettivo di fenomeni} che è la natura.\pause

~

Se Dio conosce la verità intuitivamente, l'essere umano la coglie mediante il ragionamento. Dio conosce tutte le infinite verità, mentre l'essere umano ne conosce solo una parte.\pause

~

Tuttavia, per quanto riguarda la verità delle dimostrazioni matematiche, la \alert<3>{qualità della certezza è identica}: un teorema è tanto vero per noi come Dio.

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La polemica con gli aristotelici}
La scienza deve essere libera dall'autorità della Bibbia, ma anche da quella dei sapienti del passato.\pause

~

Galileo mostra ammirazione verso i grandi sapienti antichi (amanti e ricercatori della verità), ma non si vuole ``lasciar infinocchiar da Aristotile'' (\emph{Dialogo}) e ha disprezzo verso i suoi \alert<2>{dogmatici discepoli}, che invece di osservare la natura si limitano a consultare i testi già scritti, ostacolando l'avanzamento del sapere.

~

\begin{quote}
  Voi mi avete fatto veder questa talmente aperta e sensata, che quando il testo d'Aristotele non fusse in contrario, [\ldots] bisognerebbe per forza confessarla per vera.
  \begin{flushright}
    Dialogo sopra i due massimi sistemi del mondo
  \end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Il moto dei corpi}
Il problema fisico a cui Galileo dedicò gran parte della sua vita è quello del moto dei corpi (cinematica) e delle forze che li muovono (dinamica).\pause

~

Galileo enuncia per primo il \alert<2>{principio di inerzia}, secondo cui un corpo tende a conservare indefinitamente il suo stato di quiete o MRU se e solo se non ci sono forze a modificare tale stato (sarà tuttavia Newton a formulare con totale chiarezza tale principio).\pause

~

Dimostra inoltre che tutti i corpi cadono con la stessa accelerazione, indipendentemente dalla loro massa (massa e accelerazione sono concetti introdotti dallo stesso Galileo).
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Le scoperte astronomiche}
Alla distruzione della fisica aristotelica, Galileo affianca la demolizione del sistema tolemaico. Rifiuta infatti la distinzione tra moti sublunari e sovralunari: le leggi che governano il cosmo sono le stesse ovunque.\pause

~

Con il cannocchiale Galileo osserva le \alert<2>{macchie lunari} e le ombre gettate dalle montagne lunari, confutando l'idea di una Luna perfettamente sferica composta di etere.\pause

~

Scopre anche quattro dei moltissimi \alert<3>{satelliti di Giove}, i ``pianeti medicei'': Callisto, Europa, Ganimede ed Io.\pause

~

Conclusione: se Giove orbita intorno al Sole con i suoi satelliti, allora anche la Terra può farlo con il suo satellite (la Luna).
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Il \emph{Dialogo} (1)}
Con il pretesto di voler esporre il sistema tolemaico e quello copernicano, Galileo nel 1632 pubblica il \alert<1>{\emph{Dialogo sopra i due massimi sistemi del mondo}}, in cui espone in realtà argomenti decisivi a favore del sistema eliocentrico.\pause

~

La tesi geocentrica è sostenuta da \alert{Simplicio}, pedante e ciecamente aristotelico.{\pause} La tesi eliocentrica è sostenuta da \alert{Salviati}, rigoroso ma anche anticonformista.{\pause} Il dialogo è moderato da \alert{Sagredo}, che simpatizza con Salviati.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Il \emph{Dialogo} (2)}
Il \emph{Dialogo} è diviso in quattro giornate:
\begin{itemize}
  \item nella prima si confuta la distinzione tra mondo celeste e mondo terrestre;\pause
  \item nella seconda si attaccano gli \alert<2>{argomenti contro il moto della Terra}, facendo anche ricorso al principio di inerzia e al principio di relatività;\pause
  \item nella terza viene dimostrato il moto di rotazione della Terra;\pause
  \item nella quarta si affrontano questioni relative alle maree.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Il metodo della scienza}
\begin{quote}
  Pare che quello degli effetti naturali che o la \alert<1>{sensata esperienza} ci pone dinanzi a gli occhi o le \alert<2>{necessarie dimostrazioni} ci concludono, non debba in conto alcuno esser revocato in dubbio.
  \begin{flushright}
    Lettera a Cristina di Lorena
  \end{flushright}
\end{quote}

~

Nel metodo della scoperta scientifica può prevalere il \alert<1>{momento osservativo-induttivo}: sulla base di una serie di osservazioni e di casi particolari si induce una legge generale.\pause

~

In altre situazioni prevale invece il \alert<2>{momento ipotetico-deduttivo}, in cui vengono formulate ipotesi matematiche che devono poi essere messe alla prova con esperimenti.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Estratto da \emph{Il Saggiatore}}
\begin{quote}
  La filosofia è scritta in questo grandissimo libro che continuamente ci sta aperto innanzi a gli occhi (io dico l'universo), ma \alert<1>{non si può intendere se prima non s'impara a intender la lingua, e conoscer i caratteri, ne' quali è scritto}.\pause
  
  \alert<2>{Egli è scritto in lingua matematica}, e i caratteri son triangoli, cerchi, ed altre figure geometriche, senza i quali mezzi è impossibile a intenderne umanamente parola; senza questi è un aggirarsi vanamente per un oscuro laberinto.
\end{quote}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Esperienza ed esperimento}
La ``sensate esperienze'' di cui parla Galileo non sono l'esperienza quotidiana, ma un concetto ben diverso.\pause

~

Nell'esperimento, che permette la verifica delle leggi matematiche, si cerca di \alert<2>{creare le condizioni affinché un certo evento possa verificarsi in maniera controllata}. Dal \emph{Dialogo}:

~

\begin{quote}
  Quando il filosofo geometra vuol riconoscere in concreto gli effetti dimostrati in astratto, bisogna che difalchi gli \alert<2>{impedimenti della materia}; se ciò saprà fare, io vi assicuro che le cose si riscontreranno non meno aggiustatamente che i computi aritmetici.
\end{quote}\pause

~

Fondamentale per Galileo anche il ricorso agli \alert<3>{esperimenti mentali}.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Le accuse e l'abiura}
Nel 1616 il Santo Uffizio dichiarò che le tesi eliocentriche erano ``assurde e false'' ed ``eretiche''. Vennero messe all'indice le opere di Copernico.\pause

~

Nello stesso anno Galileo venne \alert<2>{ammonito formalmente}: gli fu fatto obbligo di ``abbandonare detta opinione, né altrimenti in qualsiasi modo insegnarla o difenderla a voce o per iscritto''.\pause

~

Nel 1632 Galileo pubblica il \emph{Dialogo}. Viene rinchiuso in carcere e accusato di aver violato l'ammonizione del 1616. Dopo una serie di processi, \alert<3>{viene condannato come eretico}. Galileo decide di rigettare le sue tesi.
\end{frame}


\section{Bacone}

\begin{frame}
\frametitle{La tecnica della scienza}
Con Francis Bacon (Francesco Bacone, 1561-1626) si arriva a pensare alla scienza come \alert<1>{strumento al servizio dell'essere umano}, con cui è possibile dominare la realtà.\pause

~

Bacone intende portare \alert<2>{il metodo sperimentale in tutti i campi della conoscenza}.\pause

~

Nella \emph{Nuova Atlantide} del 1627 descrive un'isola che è il ``paradiso della tecnica'', una sorta di enorme laboratorio in cui gli abitanti indagano la natura per ``estendere i confini dell'impero umano ad ogni cosa possibile''.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Il \emph{Novum Organum}}
Bacone propone una logica del procedimento scientifico da contrapporre alla \alert<1>{logica aristotelica}.\pause

~

Affinché la mente possa interpretare scientificamente la realtà, è necessario che si liberi di alcuni \alert<2>{pregiudizi}, ``anticipazioni'' o ``\emph{idòla}''.\pause

~

Il metodo baconiano è in realtà ancora molto aristotelico: non fa uso della matematica, che è invece la vera \alert<3>{logica della ricerca scientifica} (in alcuni passaggi si schiera apertamente contro l'uso della matematica in fisica).
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Gli idoli}
Bacone divide i pregiudizi in:

~

\begin{itemize}
  \item \alert<1>{pregiudizi della natura umana}:
  \begin{itemize}
    \item \emph{idòla tribus}, propri della specie umana, dipendono dall'insufficienza dei sensi;
    \item \emph{idòla specus}, propri di ogni individuo, dipendono dall'educazione, dalle abitudini e dalle esperienze vissute;\pause
  \end{itemize}

  ~

  \item \alert<2>{pregiudizi che vengono dall'esterno}:
  \begin{itemize}
    \item \emph{idòla fori}, pregiudizi che derivano dal linguaggio convenzionale che usiamo;
    \item \emph{idòla theatri}, pregiudizi che vengono da filosofie del passato o da dimostrazioni errate.
  \end{itemize}
\end{itemize} 
\end{frame}





\section{Newton}



\begin{frame}
  \frametitle{Isaac Newton (1642-1727)}
  \begin{columns}
   \begin{column}{.25\textwidth}
      \begin{figure}
      \includegraphics[width=\columnwidth]{img/newton.jpg}
    \end{figure}
  \end{column}
  \begin{column}{.6\textwidth}
  Isaac Newton studia matematica al Trinity College di Cambridge con Isaac Barrow, di cui diventa il successore. Si occupa di ottica e astronomia, ideando un modello di telescopio riflettore.\pause
  
  ~
  
  Nel 1687 pubblica i \emph{Philosophiae naturalis principia mathematica}, a spese dell'astronomo Edmund Halley.
  \end{column}
  \end{columns}
  \end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{I \emph{Principia}}
Nei \emph{Philosophiae naturalis principia mathematica}, uno dei testi fondamentali del pensiero scientifico, sono contenute:
\begin{itemize}
  \item \alert<1>{la teoria della gravitazione universale};\pause
  \item \alert<2>{la dinamica};\pause
  \item \alert<3>{una prima versione del calcolo differenziale} (``calcolo delle flussioni'').\pause
\end{itemize}

~

Con Newton giunge a compimento l'\alert<4>{unità di matematica e fisica}: egli inventa dei nuovi strumenti matematici per calcolare le variazioni istantanee di grandezze che variano con continuità. 
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La gravitazione universale}
La scoperta più famosa di Newton, la gravitazione universale, consiste nell'aver individuato la relazione matematica che descrive la \alert<1>{forza attrattiva tra i corpi} celesti:
\begin{center}
  $ F = G \dfrac{m_1m_2}{r^2} $
\end{center}
\pause

~

A partire dalla legge di gravitazione universale, Newton poté spiegare il moto di caduta dei gravi e \alert<2>{derivare le tre leggi di Keplero}.\pause

~

Newton riuscì anche a dimostrare che le masse degli altri pianeti perturbano l'orbita terrestre, che pertanto non è una ellisse perfetta.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La dinamica}
Newton costruisce la sua teoria delle forze sulla base di \alert<1>{tre principi} o assiomi:
\begin{enumerate}
  \item principio di inerzia: 
  \begin{center}
    $\vec{a} = 0 \longleftrightarrow \vec{F} = 0$
  \end{center}\pause
  \item legge fondamentale della dinamica:
  \begin{center}
    $\vec{F} = m\vec{a}$
  \end{center}\pause
  \item principio di azione e reazione:
  \begin{center}
    $ \vec{F}_{A} = - \vec{F}_{B} $
  \end{center}
\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Il metodo}
Newton realizza una scienza che \alert<1>{evita qualsiasi ipotesi metafisica} o comunque oltre le possibilità di verifica fornite dai sensi (tranne Dio).\pause

~

Newton assume anche il \alert<2>{principio di economia} noto come ``rasoio di Occam'':

~

\begin{quote}
  Bisogna ammettere solo quelle cause che sono necessarie per spiegare i fenomeni, giacché la natura non fa niente invano e farebbe una cosa inutile se si servisse di un numero maggiore di cause per fare ciò che si può fare con un numero minore di cause.
  \begin{flushright}
    Philosophiae naturalis principia mathematica
  \end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}

\end{document}